# Rancher Day Training資料
## CI/CDとは何か

CI/CDとは、ソースコードのコードリポジトリへのプッシュをトリガーに自動でビルドとテストを行い、本番環境にデプロイされるまでのプロセスを継続的に実行することを表します。CIは**継続的インテグレーション**、CDは**継続的デリバリ**または、**継続的デプロイ**を表します。イメージ的には下図に示すような形になります。

![](2019-07-23-11-31-57.png)

### 継続的インテグレーションの意義

継続的インテグレーションとは、エクストリームプログラミング（XP）に含まれるプラクティスの一つです。開発者がテスト駆動開発を開発者自身のローカル開発端末で実践し、その中でできたテストコードとアプリケーションコードをコードリポジトリにコミットします。開発者がリモートのリポジトリ（例えばGitHubやGitLab.comにコードをプッシュしたタイミング、またはブランチのマージリクエストを作成したタイミングでテストを実行します。このように、旧来の開発スタイルと比較して高頻度でテストを実行することで、早期に不具合の検出を行います。早期に不具合を検出することの意義については高頻度でテストを行なわない場合と行う場合を比較するとわかります。

![](2019-07-23-11-32-47.png)
![](2019-07-23-11-44-48.png)

上図が頻度別のイメージ図です。頻度が低い場合は不具合の混入がどのコード追加・変更で発生したのかを特定するのが困難になります。

https://thinkit.co.jp/article/16016 より図を引用

### 継続的デプロイの意義

継続的デプロイの意義については、自動化を通じてデプロイのプロセスを定型化することにあります。自動化されていない場合特定の人にデプロイ作業を依存することが多くなり、SPOFとなることが非常に多いです。そのような状況を回避するためにもデプロイプロセスを明文化し、自動化することが必要となります。

例えば、自動化せずに特定の人に依存していた場合、次ページにあげるようなリスクが顕在化することがあります。

![](2019-07-23-12-05-38.png)
![](2019-07-23-12-05-58.png)
https://speakerdeck.com/rtechkouhou/devopsdao-ru-zhi-nan-ji-ben-bian より抜粋

## RancherのCI/CD機能

RancherのCI/CDを支援するための機能としては、

- Rancher Pipeline
- Rancher Catalog

の2つが存在します。

Rancher pipelineはCIおよびCDのパイプラインを定義するためのツールです。
パイプラインの中でイメージのビルド・テスト・デプロイを体験できるようになっています。

Rancher CatalogはHelm互換のk8s上で動作するアプリケーションのパッケージマネジメント機能です。
Rancher 2.2からはRancher Pipelineとの連携機能も強化され利用できるようになっています。

### Rancher Pipeline

Rancher Pipeline自体がGUIを持ってはいますが、全てを１から実装しているわけではありません。Rancher Pipelineの裏側は以下のようなOSSのテクノロジを組み合わせることで実現されています。

1. Jenkins
2. Docker Registry
3. Minio

JenkinsがCIのエンジンとして実装されており、実際のパイプラインに定義された処理を担います。
Docker Registryはビルドしたイメージの保管先として利用します(今回のトレーニングでは利用しません)。
Minioはパイプラインの中で生成される各種情報(ターミナルログなど)の保管に利用します。

## RancherでCIを体験してみる

では、早速トレーニングなので手を動かして行きましょう。
最初はRancherを使ったCI体験です。

### リポジトリのフォーク

下記リポジトリにアクセスして`Chapter01`リポジトリをフォークします。

https://gitlab.com/rancherday2019training2/chapter01

![](2019-07-19-16-13-43.png)

画面右上の`Fork`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-16-15-54.png)
どこに`Chapter01`リポジトリをフォークするかの表示が出るので自身のアカウントを選択してください。
(GitLab.comでグループに所属していない場合などは本画面が表示されずにフォークされることもあります。)


### RancherとGitLab連携の設定

次にRancher PipelineとGitLabの連携設定を入れて行きましょう。

![](2019-07-19-14-30-59.png)

上部メニューから対象のクラスタの`Default`プロジェクトを選択します。

![](2019-07-19-14-36-08.png)

上部メニューの`Workloads`を選択し、`Pipelines`タブを選択します。
その後、`Configure Repositories`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-14-36-48.png)

連携設定が行われていない状態であればgitリポジトリとの連携設定画面に遷移するので、
`Authorize & Fetch Your Own Repositories`リンクをクリックします。

![](2019-07-19-14-37-02.png)

`Config Now`をクリックします。

![](2019-07-19-14-38-18.png)


`GitLab`をクリックして表示される画面で、
`Redirect URI`の値をコピーした後に`click here`リンクをクリックします。

![](2019-07-19-14-39-41.png)

GitLab側のアプリケーション連携画面が表示されるので`Name`欄に任意の名前を入力します。
次にスコープとして`api`を選択します。その後`Save application`ボタンをクリックしてください。

![](2019-07-19-14-40-16.png)

`Application ID`と`Secret`が表示されます。これをコピーします。

![](2019-07-19-14-46-37.png)

Rancherの画面に戻り、先ほどコピーした`Application ID`と`Secret`をペーストします。
`Authenticate`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-14-46-19.png)

GitLab.comの画面がポップアップされるので、`Authorize`します。

![](2019-07-19-14-50-54.png)

Rancher側の画面に連携可能なリポジトリ一覧が表示されます。

![](2019-07-19-14-56-37.png)

`Disabled|Enable`のトグルを切り替えることで、連携できます。
chapter01のリポジトリのトグルを`Enable`に切り替えましょう。

![](2019-07-19-14-59-31.png)

これでRancherとGitLabの間の連携設定は完了です。

### GitLab CRの認証情報の設定

今回はRancher Pipeline組み込みのDocker Registryではなく、GitLab Container Registry(GitLab CR)を利用します。GitLabのアクセストークンを作成してアクセスします。



![](2019-07-19-15-04-42.png)

GitLabの画面右上の自分のアイコンをクリックします。
表示されるドロップダウンメニューから`Settings`をクリックします。

![](2019-07-23-15-04-46.png)

左側メニューから`Access Tokens`をクリックします。

![](2019-07-19-15-05-39.png)

表示される画面でアクセストークンを作成します。
`Name`に任意の名前を入力し、`Scopes`にて`api`を指定します。
`Create personal access token`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-15-06-17.png)

ここで、表示されるアクセストークンをコピーします。

![](2019-07-19-15-11-44.png)

Rancherの画面に戻りメニューから`Resources`を選択し、`Registries`をクリックします。

![](2019-07-19-15-12-06.png)

レジストリ認証情報の一覧画面が表示されるので`Add Registry`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-15-15-03.png)

`Name`に`gitlabcr`、を選択し、`Scope`に`Available to all namespaces in project`を選択します。
(これによってnamespaceをまたがってこのレジストリ情報にアクセスできるようになります。)
次に`Address`に`Custom`を選択し、GitLab CRのドメイン名(`registry.gitlab.com`)を入力します。

`Username`に`registry_user`を指定し、`Password`には先ほどコピーしたアクセストークンを入力します。
ここまで入力したら`Save`ボタンをクリックしてレジストリ認証情報を保存します。

![](2019-07-19-15-15-35.png)

レジストリ認証情報の一覧に`gitlabcr`が保存されていることが確認できました。

ここまででRancherとGitLabおよびGitLab CRとの連携設定が全て完了しました。


### Dockerイメージをビルドして保存してみよう

これで、ようやくCIパイプラインの作成に取りかかれるようになりました。
早速パイプラインを動かしてみましょう。

![](2019-07-19-15-16-06.png)

Chapter01の右側の`...`ボタンを選択します。

![](2019-07-19-15-16-37.png)

ドロップダウンメニューが表示されるので`Edit Config`を選択します。

![](2019-07-19-15-17-17.png)

`Configure Pipeline for this branch`リンクをクリックします。

![](2019-07-19-15-17-39.png)

`1. Clone`以外は何も行なっていないパイプラインが準備されました。
`Stage`(ステージ)を追加するために、`Add stage`リンクをクリックします。

![](2019-07-19-15-18-44.png)

`Stage`の名前を入力します。今回はコンテナイメージをビルドするので、
名前は`Build`とします。入力したら`Add`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-15-19-43.png)

`Build`ステージが追加されました。では、次はコンテナイメージのビルドを行うための`Step`(ステップ)を作成します。
`Add a Step`リンクをクリックしてください。


![](2019-07-19-15-23-45.png)

入力欄が表示されるので、`Step Type`に`Build and Publish Image`を選択します。
`Dockerfile Path`に`./sample/Dockerfile`を指定します。

`Image Name`は、人によって異なりますが、
`registry.gitlab.com/ユーザ名/chapter01/nginx`としてユーザ名の部分に自身のGitLabユーザ名を指定してください。
または下図のようにGitLab CRの画面からレジストリのパスを確認することが可能です。
（`docker build~~~`のあたり）

![](2019-07-19-15-22-59.png)

これでパイプラインの作成は終わったので実際に動かしてみましょう。

![](2019-07-19-15-24-35.png)

パイプラインの一覧画面からChapter01のパイプラインの右側の`...`ボタンをクリックして、
ドロップダウンメニューを表示させます。

![](2019-07-19-15-25-02.png)

表示されたドロップダウンメニューから`Run`を選択クリックします。

![](2019-07-19-15-27-14.png)

パイプラインを実行する。gitリポジトリのブランチを選択します。
上図では、`feature/nginx`を指定していますが、みなさんの操作の際には`master`を選択してください。
ブランチの選択が終わったら`Run`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-15-27-45.png)

`Workloads`の画面でパイプラインの実行に必要な各種podが起動しようとしていることがわかります。
しばらく時間がかかるので少しお待ちしてください。

![](2019-07-19-15-34-23.png)

すべてのコンテナが立ち上がると`Active`になります。

![](2019-07-19-15-40-22.png)

パイプラインの一覧画面の`Name`列の値をクリックすると、パイプラインの実行履歴などの各種情報が表示されます。

![](2019-07-19-15-40-41.png)

パイプラインの一覧から`Run`列の`#1`をクリックしてみましょう。

![](2019-07-19-15-41-06.png)

パイプラインの実行結果の詳細が表示されます。
さて、このパイプラインが正常に実行されているので、GitLab CRにnginxのイメージがプッシュされているはずです。
GitLab CRの画面で確認してみましょう。

![](2019-07-19-15-42-32.png)

無事にプッシュされていることが確認できました。
一応動作確認をしてみましょう。

```console
$ docker pull registry.gitlab.com/rancherday2019training2/chapter01/nginx
Using default tag: latest
latest: Pulling from rancherday2019training2/chapter01/nginx
e7c96db7181b: Already exists 
3fb6217217ef: Already exists 
7bcae0f46833: Pull complete 
Digest: sha256:23994bdb85f235291b5f31e3cc370b55bbd63caafc91ef10be4862fbdd049c04
Status: Downloaded newer image for registry.gitlab.com/rancherday2019training2/chapter01/nginx:latest
```

イメージを`docker pull`でプルします。人によっては、`docker login registry.gitlab.com`などの操作が必要になるかもしれません。(基本的には不要なはずです)

```console
$ docker run -d --name nginx -p 10080:80 registry.gitlab.com/rancherday2019training2/chapter01/nginx4ddd5bf85ca4464cabdca9b5136205dfe20e3e66b206e2d30db8980ecf5fdbd0
```

取得したコンテナイメージを立ち上げてみます。
立ち上げたら`http://127.0.0.1:10080`にブラウザでアクセスしてみましょう。

下図のような画面が表示されれば期待した通りのコンテナがビルドできています。

![](2019-07-19-15-45-38.png)

これで最小限のパイプラインが作成できました。

### Rancher Catalogによるアプリケーションデプロイ

次はRancher Catalogを用いたアプリケーションデプロイです。
今回はCatalogのホスティングから行うと時間が足りないのであらかじめデータを
Catalogのホスティングについては準備してあるのでそれを利用します。


![](2019-07-19-20-58-28.png)

`Tools`メニューから`Catalogs`をクリックします。

![](2019-07-19-20-59-03.png)

`Add Catalog`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-21-00-15.png)

`Name`に任意の名前を入力し、`Catalog URL`に`https://rancherdaytraining2.s3-ap-northeast-1.amazonaws.com`を入力します。

![](2019-07-19-21-15-26.png)

メニューから`Apps`を選択し、`Launch`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-21-16-17.png)

右上の検索窓で`sample`を入力します。`sample`アプリケーションが表示されるので、
`View Details`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-21-16-34.png)

UI上の入力画面が表示されるのでそのまま、`Launch`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-21-18-02.png)

`Apps`画面に`sample`アプリケーションが表示されます。ステータスが`Active`になるまで待ちます。
待っている間に`Workloads`などをみてみても良いかもしれません。

アプリケーションの動作を確認するために`http://サーバのIPアドレス:30080/api/ping`にアクセスしてみましょう。

![](2019-07-19-21-17-39.png)

このようにDjango restframeworkで特定のAPIを実行した場合の画面が表示されました。

![](2019-07-19-21-19-40.png)

これにてカタログはここまでとして次の話題に移ります。

## RancherでCDを体験してみる

さて、CIに加えてCDも体験していきます。
まずはデプロイ先となるk8sのnamespaceを作成した後に
CDのためのパイプラインを作成します。


### デプロイ先Namespaceの作成

![](2019-07-19-22-04-22.png)

上部メニューから`Namespace`を選択します。

![](2019-07-19-22-04-46.png)

今回は`Namespace`ごとにリソースのクォータなどは作成しないので、
名前(`Name`)だけ`prduction`を指定して`Create`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-22-06-57.png)

Namespaceの一覧画面に`production`が追加されていることが確認できました。

### CI/CDの体験

では、CIとCDの体験をしていきましょう。
なお、Chapter02のリポジトリをChater01のリポジトリと同様に、フォークしてください。

![](2019-07-19-21-20-32.png)

`Workloads`、`Pipelines`の順に選択して、`chapter02`のリポジトリをフォークします。

![](2019-07-19-21-21-29.png)

`chapter02`のリポジトリを探します。`Disable`になっていたら`Enabled`に切り替えます。

![](2019-07-19-21-22-23.png)

`Enabled`に切り替えたら画面下部のボタンをクリックして設定を保存します。

![](2019-07-19-21-23-03.png)

Pipelineの一覧画面に戻って`chapter02`のドロップダウンメニュー
を表示します。`Edit Config`をクリックします。

![](2019-07-19-21-54-36.png)

`master`ブランチでパイプラインを作成するので、`Branch`には`master`を選択します。`Add stage`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-22-39-35.png)

最初は`Test`ステージを追加します。`Name`に`Test`と入力し、`Add`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-22-39-51.png)

`Add Step`ボタンをクリックして、テストを行うためのステップを追加します。

![](2019-07-19-22-41-35.png)

実際のテストのためのシェルを記述します。

以下のようなシェルを記述します。

```bash
#! /bin/sh -e
cd application
pip install -r requirements.txt
cd sample
python manage.py test -v2
```

今回はフレームワークとしてPythonのDjangoを利用しているので、
テスト方法としてはDjangoのテスト方法に従います。
ファイルの配置などについては`chapter02`の中のディレクトリ、ファイル配置を確認してみてください。

![](2019-07-19-22-42-02.png)

`Test`のステージおよびステップの作成が終わったので次は、
イメージのビルドのステップを作成します。こちらは`chapter01`のリポジトリで実施した際と同様です。

![](2019-07-19-22-43-36.png)

chapter01と違う点は、ファイル配置の変更に伴って、`Dockerfile Path`が`./application/Dockerfile`に、`Build Context`が`./application`になっている点、イメージの名前(`Image Name`)がリポジトリの変更にあわせて`registry.gitlab.com/${ユーザ名}/chapter02/samples:${CICD_GIT_COMMIT}`となっている点です。(${ユーザ名}の部分にはご自身のGitLabユーザ名を当てはめます。)

![](2019-07-19-22-47-43.png)

最後にデプロイのためのステージを追加します。`Add Stage`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-22-48-02.png)

`Name`に`Deploy`を指定して`Add`ボタンをクリックします。

![](2019-07-19-23-01-38.png)

`Deploy`ステージが追加されるので、カタログのデプロイを進めましょう。
`Deploy`ステージの`Add Stage`リンクをクリックします。

![](2019-07-19-22-59-51.png)

`Type`に`Deploy Catalog App`、`Catalog`に`Samplecatalog`を選択します。
`Template Name`も`sample`を選択します。
(Rancher Catalog体験の際に追加したものです。)

`Template Version`はデフォルトそのまま`0.1.0`、
デプロイ先の`Namespace`は`production`を選択します。
`App Name`は任意の文字列で構いません(ここでは、`sample-from-pipeline`を指定しています)。

最後に`Answers`です。`image.repository`に`Build`ステージで指定したイメージ情報(`registry.gitlab.com/${ユーザ名}/chapter02/samples`)を指定します。`image.tag`に`${CICD_GIT_COMMIT}`を指定します。


![](2019-07-19-23-00-10.png)

ここまで終わったら`Save`をクリックしてパイプライン設定を保存しましょう。
作成したパイプラインを実行してみます。(実行方法は`chapter01`の際の内容を`chapter02`に読み替えればOKです。チャレンジしてみましょう。)

![](2019-07-19-22-57-52.png)

無事成功するとパイプラインの詳細画面はこのように全てのステップがグリーンになるはずです。失敗した場合はエラーメッセージを確認しながらトラブルシューティングを進めましょう。

![](2019-07-19-22-58-15.png)

デプロイが成功すると`App`画面にこのようにアプリケーションがデプロイされています。`30080/tcp`となっている画面をクリックして遷移後に`/api/ping`にアクセスしてみましょう。ちょっと前に見た画面が表示されるはずです。

これでCIとCDのパイプラインを作成しました。

最後はCIとCDの重要性を知るためにアプリケーションを修正する課題を準備しました。チャレンジしてみましょう。

### アプリケーションを修正する

アプリケーションを修正します。ここまでに示したアプリケーションは。
`/api/ping`のパスへのアクセスに対して以下のようなJSONをレスポンスとして返していました。

```json
{
  "message": "pong"
}
```

これを変更して、

```json
{
  "message": "pongpongpain"
}
```

のレスポンスメッセージを返すよう変更してください。

**修正したアプリケーションを先程作成したパイプラインを通じてデプロイしてください。ただし、パイプラインのTestステージの削除は禁止です。**

**テストコードの修正は仕様が変わったのでもちろんOK**とします。
(できればローカルでテストを仕様にあわせて修正してテストが失敗することを確認した上で、実装を修正するステップを進めてみてください。実装を修正してテストが失敗した上でテストを修正するでも構いません。)

## 時間が余ったら

チャートおよびアプリケーションを修正してMySQL対応にしてみてください。
(今回の例の場合はDBを使う処理が含まれていないのであまり意味がないと言えばないのですが...)

